\chapter{Graduação em Engenharias na FGA}
\label{Sec:Graduacao}

Ao ingressar na Faculdade UnB Gama, o estudante não opta imediatamente por um dos cursos de engenharia oferecidos na FGA. Em lugar disso, o estudante ingressa em um curso denominado Engenharia, no qual permanecerá por dois períodos letivos completos.

\section{Ingresso no curso de Engenharia da FGA}
\label{SubSec:IngressoFGA}

As formas principais de ingresso no curso de Engenharia de Software são realizadas por meio do vestibular e do Programa de Avaliação Seriada (PAS). A seleção através do vestibular é semestral, enquanto que pelo PAS a seleção é anual. Nos exames do final do ano, 50 \% das vagas são destinadas aos estudantes provenientes do PAS. 

As outras formas de ingresso são realizadas por transferência facultativa, na qual o estudante é submetido a três etapas de testes: mudança de opção de curso; dupla opção de curso; e transferência obrigatória. Essas modalidades de ingresso, juntas devem representar algo em torno de 5\% da quantidade total de estudantes que ingressam semestralmente.

Além disso, os candidatos que concluíram pelo menos duas séries do ensino médio nas seguintes localidades: regiões Administrativas do Gama, Santa Maria, Ceilândia, São Sebastião, Recanto das Emas, Riacho Fundo, Riacho Fundo II e Samambaia, e os municípios de Luziânia/GO, Valparaíso de Goiás/GO, Novo Gama/GO, Cidade Ocidental/GO e Santo Antônio do Descoberto/GO, caso não sejam eliminados do vestibular, conforme critérios de avaliação constantes do Guia do Vestibulando da UnB, terão o resultado de cada prova objetiva multiplicado por 1,2 antes de se proceder à classificação por sistema/curso. Isto é uma forma de beneficiar os moradores da área.

\subsection{Escolha Definitiva do Curso}
\label{SubSub:EscolhaCurso}

Durante o segundo período letivo o estudante deverá solicitar a mudança do curso de Engenharia para a modalidade específica de seu interesse, dentre suas opções na FGA. A escolha entre um dos cursos de graduação oferecidos atualmente pela Faculdade UnB Gama é livre – o estudante poderá optar por qualquer um dos cursos de graduação oferecidos na FGA.

Espera-se que, ao fazer sua escolha por um dos quatro cursos de graduação da FGA, o estudante tenha mais elementos para realizar uma opção coerente com suas aptidões e expectativas em relação à sua futura profissão, diminuindo, assim, os índices de evasão e elevando o rendimento geral do corpo discente.

\section{Modalidades de Aprendizagem}
\label{SubSec:ModalidadesAprendizagem}

O curso de graduação em Engenharia de Software é prioritariamente realizado em modalidade presencial, mas a universidade admite um percentual de até 20\% da carga horária total provida por ensino semipresencial de acordo com a portaria 4059/2004 do Ministério de Educação e Cultura (MEC, 2004). A plataforma educativa virtual Aprender/Moodle é uma dos recursos de apoio à aprendizagem em todas as disciplinas oferecidas.

Segundo orientação do MEC, no REUNI estabeleceu-se a proporção de 18 estudantes por professor. Dessa forma, na FGA, justificam-se na modalidade presencial, grandes classes, ou seja, cursos com até 120 estudantes por disciplinas do tronco comum (Humanidades e Cidadania; Introdução à Engenharia, Engenharia e Ambiente, Cálculo 1, 2 e 3, Introdução à Álgebra Linear, Engenharia Econômica, Engenharia de Segurança do Trabalho, entre outras).
 Sendo assim, sistematicamente, os professores serão treinados para ensino em grandes classes. Esse treinamento será feito a partir de seminários ou palestras que instruam os professores em técnicas aplicadas e bem sucedidas para grandes salas.
 
Com respeito à plataforma educativa online, segundo previsto no Plano de Desenvolvimento Institucional – PDI – 2006/2010 (UnB, 2010), prevê-se o seguinte na diretriz D3 da área de graduação: Proporcionar aos corpos docente e discente o acesso a novas tecnologias de apoio à aprendizagem. Assim, prevê-se que 100\% dos cursos de graduação utilizem desta plataforma como ferramenta de ensino, para tanto, corpos discente e docente devem ser capacitados para o uso da plataforma.

\section{Estrutura Metodológica e Pedagógica adotada na FGA}
\label{SubSec:EstruturaMetodologica}

A proposta metodológica e pedagógica adotada na FGA contempla a formação integral do estudante, preocupando-se com sua formação científica e técnica, sua inserção no mercado de trabalho atual e formação ética-cidadã. Isto implica em um currículo organizado em conjuntos: um \textbf{ciclo básico} (tronco comum entre as engenharias), conteúdos \textbf{profissionalizantes}, isto é, um conjunto de disciplinas específicas para formação em cada engenharia, um conjunto de disciplinas com característica \textbf{integradora e de alta multidisciplinaridade}, um conjunto de disciplinas optativas de formação complementar que podem se caracterizar como ênfases, e um conjunto de disciplinas de \textbf{formação livre} da Universidade, e \textbf{estágio obrigatório }supervisionado.

As disciplinas que constituem a formação complementar e formação livre possibilitam que o estudante seja corresponsável pela construção de seu currículo, com uma formação na sua área de maior interesse e, não somente uma formação teórico-prática generalizada.

Cada engenharia possui um conjunto de disciplinas que constituem as atividades acadêmicas de formação complementar, as chamadas ênfases.  As ênfases são sugestões de sequências de disciplinas que o estudante pode realizar como ênfase do curso de engenharia escolhido ou ênfase em umas das outras três engenharias. O estudante tem liberdade para escolher as suas disciplinas optativas, e essas podem, ou não, contemplar as sugestões oferecidas para uma ou mais ênfases.

Além desses conjuntos de disciplinas e atividades, algumas disciplinas possuem característica integradora e de alta multidisciplinaridade, e foram definidas como pertencentes ao conjunto de Conteúdos Transversais e Interdisciplinares, em que é determinada a obrigatoriedade de quatro trabalhos de síntese e integração dos conhecimentos adquiridos ao longo do curso de graduação. O projeto de final de curso chamado de Trabalho de Conclusão de Curso 1 e 2, que é desenvolvido durante dois períodos letivos (9 e 10 semestres). E os Projetos Integradores 1 e 2 desenvolvidos (4 e 8 semestres), que possibilitam ao estudante a participação em projetos e atividades que permitam ao estudante a síntese dos conceitos e competências adquiridos até o momento. O objetivo é fomentar a integração entre discentes e docentes da Faculdade FGA, pela flexibilização e o diálogo entre os 4 cursos de engenharia, possibilitando a multi e interdisciplinariedade (entre engenharias). 

A formação livre, disciplinas categorizadas como módulo livre1, constitui de atividades/disciplinas desenvolvidas pelo estudante com base em seus interesses pessoais, que não fazem parte das atividades do ciclo básico (tronco comum às engenharias), nem das profissionalizantes, nem das complementares/optativas (ênfases), nem das integradoras. Podem ser cursadas em qualquer um dos Campus da Universidade de Brasília.

Além das disciplinas curriculares, a carga horária pode ser distribuída em diferentes atividades geradoras de créditos, como: participação em eventos; monitoria; iniciação científica; docência e extensão; estágio não supervisionado; projetos multidisciplinares; visitas técnicas; trabalhos em equipe; participação em empresas juniores; entre outras. 

As atividades podem abranger programas como: o Programa de Iniciação Científica (PIC), que tem por objetivo despertar vocação científica e incentivar novos talentos potenciais entre estudantes de graduação, mediante sua participação em projetos de pesquisa; Programa Institucional de Bolsas de Extensão (PIBEX), que tem como principais objetivos a) investir com a ação planejada e avaliada da extensão no processo de formação acadêmica do estudante de graduação; b) estimular professores a engajarem estudantes de graduação nas ações de extensão, c) possibilitar aos bolsistas novos meios e processos de produção, inovação e transferência de conhecimentos, permitindo a ampliação do acesso ao saber e o desenvolvimento tecnológico e social do País; ou Programa de Educação Tutorial (PET), que tem o objetivo de melhorar a qualidade do ensino de graduação oferecendo uma formação acadêmica de excelente nível. Este é um programa de caráter tutorial formado por um grupo composto de um tutor e doze bolsistas.

Todos estes programas prevêem bolsas remuneradas; comprovante de participação como voluntário nos programas PIC e PIBEX, além de créditos em módulo livre. 

A valoração desses créditos é dependente da submissão e aprovação do Colegiado de Graduação da FGA.

Os currículos dos cursos são hierarquizados com pré-requisitos (uma ou mais disciplinas, cujo cumprimento dos créditos é exigido para matrícula em nova disciplina), co-requisitos (a exigência de cursar uma ou mais disciplinas simultaneamente com outras no mesmo semestre letivo, por interdependência de conteúdos), e pré-requisitos recomendados (para cursar determinada disciplina é recomendável que tenha cursado uma ou mais disciplinas).
